\chapter{La Delta de Dirac}\label{app:Dirac}
\section{La funci'on $\delta$}
Decimos que $\delta(x)$ es una \textit{delta de Dirac}, si
\begin{equation}
\delta (x-a) = 0\quad \forall x\not = a,
\end{equation}
donde $a\in {\bf R}$, pero
\begin{equation}
\int_b^cf(x)\delta(x-a) d x = \left\{\begin{array}{ccl}
 0 & \text{si} & x\notin (b,c) ,\\
f(a)& \text{si} & x\in (b,c) ,
\end{array}\right.
\end{equation}
para toda funci'on $f$ de clase $C^1$.

 La noci'on general de una delta de Dirac es que 'esta se anula para todo punto,
excepto en $x=a$, y que all'i ``asume un valor divergente'', pero tal que
\begin{equation}
  \int_{-\infty}^{\infty}\delta(x-a)d x = 1.
 \end{equation}
 La delta de Dirac, que en realidad no es una funci'on en sentido estricto,
puede ser entendida como el \textit{l'imite de una sucesi'on de funciones}.
Por ejemplo, si definimos
\begin{equation}
  D_n(x-a) := \sqrt\frac n\pi\cdot e^{-n(x-a)^2}, \qquad n=1,2,3,\dots,
\end{equation}
entonces es posible probar que
\begin{equation}
\int_{-\infty}^{\infty}D_n(x) d x =  1,
\end{equation}
y adem'as
\begin{equation}
\lim_{n\to\infty} D_n(x) =  \left\{\begin{array}{l}0 \quad \forall x\neq
a,\\\infty \quad \text{para }      x=a.\end{array}\right.
\end{equation}
\begin{equation}
\lim_{n\to\infty}\int_b^cD_n(x)f(x)d x = \left\{\begin{array}{ccl}
 0 & \text{si} & x\notin (b,c) ,\\
f(a)& \text{si} & x\in (b,c) .
\end{array}\right.
\end{equation}
Por lo tanto, escribimos
\begin{equation}
  \lim_{n\to\infty}D_n(x)=\delta(x-a).
 \end{equation}
 Una descripci'on matem'aticamente consistente de la delta de Dirac puede ser
dada en el marco de la teor'ia de distribuciones.

Otros ejemplos de sucesiones de funciones que convergen a una Delta de Dirac $\delta(x)$ son:
\begin{equation}
D_n(x)=\frac{n}{\pi}\frac{1}{1+n^2x^2},
\end{equation}
\begin{equation}
D_n(x)=\frac{1}{n\pi}\frac{\sen^2(nx)}{x^2}.
\end{equation}


\subsection{Derivada de la delta de Dirac}

Considerando la funci'on $\delta$ como si fuese una funci'on normal,
encontramos, integrando por partes, que
\begin{equation}
  \int_{-\infty}^{\infty}\underbrace{\delta'(x-a)}_{:=\frac{d}{dx}
   \delta(x-a)} f(x)d x =\underbrace{[\delta(x-a)
   f(x)]_{-\infty}^{\infty}}_{=0}
  -\int_{-\infty}^{\infty}\delta(x-a)f'(x)d x = -f'(a),
 \end{equation}
es decir,
\begin{equation}
  \int_{-\infty}^{\infty}\delta'(x-a) f(x) d x = -f'(a).
 \end{equation}

\section{Delta de Dirac evaluada en una funci'on y cambios de variable}
Por otro lado, de las reglas de cambio de variables, obtenemos
\begin{equation}
\boxed{  \delta(g(x)) = \sum_i\frac{\delta(x-x_i)}{\left|g'(x)\right|},}
 \end{equation}
 donde $x_i$ son las soluciones nulas (simples!) de $g$, e.d., que satisfacen
$g(x)=0$.

Por ejemplo,
\begin{equation}
\boxed{\delta(a x) = \frac{1}{\mid a \mid} \delta(x).}\label{deltaax}
\end{equation}
Esto puede probarse de la forma siguiente: Si $a > 0$ el cambio de variable de
integraci'on $y = a x$ conduce a
\begin{equation}
\int_{- \infty}^{\infty} \delta(a x) f(x)\,d x =
\int_{- \infty}^{\infty} \delta(y) f(\frac{y}{a})\,dy = \frac{1}{a} f(0) =
\int_{- \infty}^{\infty} \frac{1}{a} \delta(x) f(x) \,dx.
\end{equation}
Si $a < 0$, entonces el mismo cambio de variable conduce a
\begin{equation}
\int_{- \infty}^{\infty} \delta(a x) f(x)\,dx =
\int_{\infty}^{- \infty} \delta(y) f(\frac{y}{a})\,dy = - \frac{1}{a} f(0) =
- \int_{- \infty}^{\infty} \frac{1}{a} \delta(x) f(x)\,dx.
\end{equation}
Estos dos resultados son equivalentes a la identidad (\ref{deltaax}).

Como caso particular, si $a=-1$ (\ref{deltaax}), encontramos
\begin{equation}
\boxed{\delta(-x) = \delta(x),}
\end{equation}
e.d., la funci'on $\delta$ es una funci'on par.

\subsection{Otras identidades}
La identidad
\begin{equation}
\boxed{s(x + a) \delta(x) = s(a) \delta(x),}\label{sdelta}
\end{equation}
donde $s(x)$ es una funci'on continua y $a$ una constante, se sigue de
\begin{equation}
\int_{- \infty}^{\infty} s(x + a) \delta(x) f(x)\,dx = s(a) f(0) =
\int_{- \infty}^{\infty} s(a) \delta(x) f(x)\,dx .
\end{equation}
Un caso particular de (\ref{sdelta}) es
\begin{equation}
\boxed{x \delta(x) = 0 .}
\end{equation}

\subsection{Representaci'on integral}\label{sec:DiracFourier}
La expresi'on
\begin{equation}
\boxed{\delta(x) = \frac{1}{2 \pi} \int_{-\infty}^{\infty} e^{i k x}\,d k}
\label{DiracFourier}
\end{equation}
puede ser derivada de la siguiente forma: La transformada de Fourier
$\tilde{f}(k)$ de una funci'on $f(x)$ es definida por
\begin{equation}
f(x) = \frac{1}{2 \pi} \int_{- \infty}^{\infty} e^{i k x } \tilde{f}(k)\,dk ,
\label{Fourier1}
\end{equation}
donde
\begin{equation}
 \tilde{f}(k) := \int_{- \infty}^{\infty} e^{- i k x } f(x)\,dx.
\end{equation}
Para $f(x)=\delta(x)$ obtenemos
\begin{equation}
 \tilde{f}(k) := \int_{- \infty}^{\infty} e^{- i k x } \delta(x)\,dx=\left.e^{-
i k x}\right|_{x=0}=1,
\end{equation}
de modo que (\ref{Fourier1}) se reduce a (\ref{DiracFourier}).

\subsection{La delta de Dirac tridimensional}
 La definici'on de la delta de Dirac tridimensional $\delta^{(3)}(\vec x-\vec
a)$ es an'aloga a aquella de la versi'on unidimensional:
\begin{equation}
  \delta^{(3)}(\vec x-\vec a) = 0,\qquad \forall\  \vec x\not=\vec a ,
\end{equation}
pero
\begin{equation}
  \int_V \delta^{(3)}(\vec x-\vec a) f(\vec x)\,dV = \left\{\begin{array}{ccl}
 0 & \text{si} & \vec{a}\notin V ,\\
f(\vec{a})& \text{si} & \vec{a}\in V .
\end{array}\right.
\end{equation}
 Esta definici'on puede ser usada, por ejemplo, para describir la densidad
de carga de una carga puntual situada en $\vec{x}'$:
\begin{equation}
  \rho(\vec{x}) = q\,\delta^{(3)}(\vec x-\vec{x}'),
 \end{equation}
de modo que
\begin{equation}
 \int_{R^3}\rho(\vec x)\, dV= q.
\end{equation}
 Adem'as, la siguiente identidad es de mucha utilidad:
\begin{equation}
  \boxed{\nabla^2\frac 1{|\vec x-\vec x'|} = -4\pi\,\delta^3(\vec x-\vec x').}
\label{dreid1}
\end{equation}
Para probar esta identidad, debe mostrarse que: a) $\nabla^2\frac 1{|\vec x-\vec
x'|}=0$, $\forall\ \vec x\not= \vec x'$, lo que puede ser directamente
comprobado calculando las derivadas respectivas, y b)  $\int_V
f(\vec x)\nabla^2\frac 1{|\vec x-\vec x'|}\, dV=-4\pi f(\vec x')$  para
cualquier funci'on de clase $C^1$ en el volumen $V$, que contiene el punto $\vec
x'$. Para probar esto 'ultimo, es conveniente usar coordenadas esf'ericas
centradas en el punto $\vec x'$, de modo que $\frac 1{|\vec x-\vec
x'|}=\frac{1}{r}$. Adem'as, como la propiedad a) es v'alida es posible
reemplazar el dominio de integraci'on $V$ (que incluye el punto $\vec x'$) por
una esfera $E$ de radio $R$, centrada en $\vec x'$, de modo que
\begin{eqnarray}
  \int_V f(\vec{x})\nabla^2\frac 1r\, dV &=&
  \int_E f(\vec{x})\nabla^2\frac 1r\, dV \\
&=&\int_E f(\vec
x)\vec\nabla\cdot\left(\vec\nabla\frac {1}{r}\right) \, dV\\
&=&
\int_E\left[\vec\nabla\cdot\left(f\vec\nabla\frac{1}{r}\right)-\vec\nabla
f\cdot \vec\nabla\frac{1}{r}\right]\,
dV\\
&=& \oint_{\partial E}\left(f\vec\nabla\frac{1}{r}\right)\cdot
d\vec{S}
-\int_E \vec\nabla f\cdot \vec\nabla\frac{1}{r}\, dV\\
&=& -\oint_{\partial E}f\frac{1}{r^2}\, (\hat{r}\cdot d\vec{S})
+\int_E (\vec\nabla f\cdot\hat{r})\frac{1}{r^2}\, dV\\
&=& -\oint_{\partial E}f\frac{1}{r^2}\, dS
+\int_E \frac{\partial f}{\partial r}\frac{1}{r^2}\, dV \\
&=& -\oint_{\partial E}f\, d\Omega
+\int_E \frac{\partial f}{\partial r}\, drd\Omega .
\end{eqnarray}
Si $f$ es una funci'on de clase $C^1$, ambos t'erminos son finitos y su suma es
independiente de $R$. En el l'imite $R\rightarrow 0$, el primer t'ermino tiende
a $-f|_{r=0}\oint d\Omega=-4\pi f(\vec x')$, mientras que el segundo tiende a
cero debido a la integral sobre la variable $r$, desde $r=0$ hasta $r=R$. De
este modo, obtenemos
\begin{eqnarray}
  \int_V f(\vec{x})\nabla^2\frac 1r\, dV &=& \lim_{R\rightarrow
0}\left[-\oint_{\partial E}f\, d\Omega+\int_E \frac{\partial f}{\partial r}\,
drd\Omega \right]\\
&=& -4\pi f(\vec x')+0.
\end{eqnarray}
